Kohtu ette tuli Rannamõisa wallast Hindrik Pilliroog ja kaebas, et Jaakob Koppel, 15a. w. Liisu poeg, on öösel 15/16 Juuli kp. tema kambris käind ja sealt kirstu alt kooti seest 2 kümne rublalist raha ära warastanud; uksest on ta sisse tulnud, mis see kord lukkuta olnud. Sellest rahast on tema ühe 10 rbl. paari raha Aede all saunas Jaan Kaeni juures ära wahetanud kust ta 4 rubla on kätte saand ja weel üks rubla sellest on Jaani poeg Priidu kätte annud.
Pois Jaakob Koppel sai ühes emaga sisse kutsutud ja järele päritud kes teda on wargile sundind ja kuhu ta selle raha on kõik ära kulutand. Pois J. Koppel tunnistas kõige pealt, et Hindrik Pilliroog juures olew pois Johan Pilliroog on temale üttelnud, et mine too meie raha koet ära ta on kambris kirstu all, ja kui uks kinni on, siis mine aknast sisse, siis jääb see wangist lahti lastud Johan Stein süiks ja andnud nõu seda raha nelja kesti ära jagada, nimelt: Jaakop Koppel, Johan Pilliroog, Jaan Kaen ja Priidu Kaen wahel ja olla tema selle raha järgmisel wiisil ära kulutand: Ühe kümme rubla wahetand ta Aede all ümber kus ta 4 rubla olla saand ja 1 rubla annud ta selelt Jaan Kaen poea Priidule töise kümme rubla wahetanud Jaan Kaeni tüttar Wiiu Hapsalus ära kust Wiiu ühe rubla omale olla wõtnud, seega olnd tema kaes 12 rubla raha mis ta nenda ära kulutanud on:1)			ostnud Priidu Kaaniga kaks pilli igaüks 2 rubl 20 kop.			4 rbl			40 kop		2)			kaks piipu 'a 25 kop.						50		3)			kaks raha kotti 'a 45 k.						90		4)			pool toopi wiina Akilt						30		5)			Jõesu Liiwalt hommikul wiina						60		8)			sealt samast sai						10		7)			Walgewaljalt ostnud 1 puud mõdu ja õlut						30		8)			Hapsalus ostnud Priidu Kaen tema raha eest 2 naela neene tubakat						36		9)			kaks pakki supsali 'a 12						34		10)			kaks walget paki 'a 5						10		11)			Linnast wälja saites onud kaks toopi kohwi ja saia						30		12)			enesel ostnud mütsi						75		13)			. . . ndal toonud Utult wiina ja pudel mõdu						40		14)			sealt samast sai						10		
ja ühe 15 kop raha on Priidu Kaen tema käest Aede all ära wõtnud kui seda töised pole näid, mis sest rahast puudud seda ta ei maaleta kuhu selle on pannud.
Poisid said üksaawal üle kuulatud ja tuli ilmsiks, et Johan Pilliroog 16a. on nõu annud naagu ees pool nimetud on, Priidu Kaen ka linnas seda raha ühes raiskanud ta on 16a. wana.
Jaan Kaen sai päritud, miks ta selle Jaakob Koppel raha on ära wahetanud ja mitte üles annud, sest see J. Koppel on ju enne tuntaw omas warguse töös, tõendas ta et see pole mitte teadnud et see warastud olnud waid J. Koppel on üttelnud, et see on tema oma raha, kes teda wahetama saatis, ja et neil mitte peent raha nii palju olnud sellepärast pole mitte kõik poisi kätte annud; seda tunnistas J. Koppel ise ka nii samuti.
Kohtu poolt sai küsitud kas nad ei tahaks mitte ära leppida ja seda raha mis weel sest 20 rublast puudus on Hindrik Pilliroogule wälja maksta, et Hindrek Pilliroogul weel saada oli 14 rubl., 7 rubla ja 10 kop maksis siin samas Aede aluse Jaan Kaen kohe wälja mis ta lapsed Jakob Kopeliga olid kulutanud, aga weel puuduw raha 690 kop. lubas Hindrik Pilliroog J. Koppel ema Liisuga nii kaua kunni Mihkli päewani kannata ja leppisid seega ise keskes kohtu ees.
Kohtu poolt sai nönde kõige kolme poisile, nimelt J. Koppel, Juhan Pilliroog ja Priidu Kaen ihuhirmu iga ühel 15 hopi kohe kätte antud.
(ihuhirm kätte  antud 7 aug.) 
